Однажды теплым сиреневым утром ковылял по дороге утенок Крячик. Ковылял и зевал. Но не потому зевал, что не выспался, а просто от скуки.
«Плохо быть одному, – размышлял Крячик. – Вот если бы у меня был друг…» Утенок посмотрел по сторонам и вдруг заметил сбоку какое-то темное пятно, которое двигалось за ним по пятам.
Утенок Крячик и его тень
Крячик двинулся дальше – и пятно поплыло рядышком, будто на веревке.
«Так это же моя тень! – обрадовался утенок. – Теперь я не один. Теперь нас двое. Теперь я скучать не буду!»
И так ему понравилось гулять вместе со своей тенью, что он решил даже ни с кем больше не дружить. Правда, с тенью разговаривать нельзя, но это, может, даже к лучшему: говори что хочешь – никто тебе возражать не станет.
Утенок от радости даже сочинил песенку. Сочинил и запел:
Ах, какой чудесный день!
Ходим вместе – я и тень!
Если с тенью мы дружны,
То зачем друзья нужны?
Идет Крячик, напевает во все свое утиное горло. А навстречу ему козленок скачет.
Козленок и утенок
Поздоровался козленок и спрашивает утенка:
– Я тебе не поме-ме-ме-шаю? Ме-ме-ня Мар-ме-мела-диком зовут… И я всякие сладости очень даже люблю…
– Ну и что? Ну и люби себе на здоровье? – отмахнулся крылышком Крячик.
– Но ведь ты один и я один. Давай дружить? – настаивал козленок.
– Это ты один, – отвечает Крячик. – А я с тенью гуляю. Так что проходи своей дорогой… Мармеладик!
Ничего не сказал козленок, обиделся и пошел прочь.
Встретился утенку цыпленок Фью и предложил:
– Будь моим другом.
– А зачем? – спросил Крячик.
– Разве можно жить без друга? – удивился цыпленок.
– У меня тень есть. А ты мне совсем не нужен, – гордо заявил утенок.
Цыпленок Фью даже присвистнул от возмущения и запрыгал дальше без оглядки.
Цыпленок и утенок
Тут солнышко не выдержало. Ему так неловко стало за утенка, что оно от стыда спряталось за большую мохнатую тучу.
Ищет Крячик свою тень, а ее нигде нет.
– Кря-кря-ул? Укря-кря-кря-ли? – закричал он. – Мою тень укря-кря-ли?
От страха утенок побежал куда глаза глядят – и не заметил, как свалился в глубокий овраг.
Карабкается, подпрыгивает Крячик, а выбраться никак не может.
– Спасите! Помогите! Погибаю! – перепугался утенок. Услыхали козленок с цыпленком – и поспешили на помощь.
– Надо выручать без проме-ме-медленья! – вздохнул козленок.
– А ты сможешь? – пискнул цыпленок Фью.
– Один, конечно, не смогу, – сказал козленок. – А в ме – ме – месте мы обязательно выручим?
– Я согласен, – кивнул клювом Фью. – Займемся фьюзкультурой?
– Держись, утенок! С нами, ме-ме-жду прочим, не пропадешь! – стал успокаивать Крячика неунывающий Мармеладик.
Козленок и цыпленок спасают утенка
Козленок с цыпленком изловчились – и вытащили утенка из оврага. А он глаза опустил и жалобно говорит:
– Некря-кря-сиво получилось! Я вас прогнал, а вы мне помогли. Может, кто-нибудь из вас еще не передумал дружить со мной?
– Я… не передумал… – сказал Мармеладик.
– И я тоже не передумал, – поддержал козленка цыпленок. – Но как же ты поступишь… со своей тенью?
– Ее укря-кря-ли… – печально проговорил Крячик. Из-за тучи снова выглянуло солнышко. И знакомое темное пятно опять оказалось рядышком с утенком.
– Нашлась! Нашлась! – закричали Фью и Мармеладик – Твоя тень нашлась!
Крячик немного подумал и сказал:
– Ну и пусть! Но дружить я буду – с вами.
И все трое пошли по дороге рядышком, как положено настоящим друзьям.